%- Design
\chapter{Design}
\label{sec:design}
%	- Zusammenfürung und Auswahl der im Design Vorgestellten Lösungen zu einem Betreibsystem mit Betreibsystemschnitstelle für ein HMP System
%In diesem Kapitel werden in Design Vorgestellten Lösungansätze zu einem Betreibsystem mit einer Betriebssystemschnittstelle für ein \gls{hmp} System zusammengebaut.
Ziel dieses Kapitels ist es, die im Design vorgestellten Lösungsansätze zu einem Betriebssystem mit einer Betriebssystemschnittstelle für \gls{hmp}-Systeme zusammenzusetzen.

%	- Aufbau:
%		- Zusammenführung aus der Analyse: Auswahl einer Betriebssystem Architektur + Interface
Zunächst werden in \cref{sec:des_auswahl} eine passende Betriebssystemarchitektur sowie eine passende Betriebssystemschnittstelle festgelegt.
%		- Grobdesign: Beschreibung aller Betreibesystemfunktionen und der dazugehörigen Betriebssystemschnittstelle
Danach folgt eine Beschreibung  des allgemeinen Aufbaus aller Betriebssystemfunktionen und der dazugehörigen Betriebssystemschnittstelle im \cref{sec:des_grobdesign}.
%		- Feindesign: Detailierte Beschreibung alle Funktionen des Betreibsystem und der Betreibsystemschnitstelle
Im Anschluss dieses Überblicks werden im \cref{sec:des_feindesign} alle Funktionen genauer beschrieben.
%	- Auswahl des geeigneten Design
\section{Auswahl eines geeigneten Designs}
\label{sec:des_auswahl}
In diesem Abschnitt werden die einzelnen Ergebnisse von \cref{sec:analyse} zusammengeführt, um daraus ein Betriebssystem für \gls{hmp}-Systeme zu entwickeln.
%		- Architektur
\subsection{Architektur}
Zunächst muss eine Architektur für das Betriebssystem ausgewählt werden.
%			- Vorstellung verschieden möglichen Architekturen auf einem HMP:
Im Folgenden werden die verschiedenen Architekturen vorgestellt und ihre mögliche Implementierung auf einem \gls{hmp} System diskutiert.
%			- Bibliothek basiertes System und Monolithischer Kern auf Grund der Nachteile die in [ref libos] und [ref moonolith] auf einem HMP System ausgeschlossen.
Der bibliotheksbasierte und der monolithische Ansatz müssen aufgrund der großen Nachteile, die in \cref{sec:arch_lib} und in \cref{sec:arch_mono} beschrieben sind, ausgeschlossen werden, wodurch der Hypervisor ohne Treiber und der Mikrokern als Möglichkeiten offen bleiben.
%			- Übrig bleibt:
%				- Hypervisor ohne Treiber
%				- Mikrokern
%				- Hyprid aus Hypervisor und Mikrokern
Zusätzlich zu diesen wird außerdem ein Hybrid aus Hypervisor und Mikrokern untersucht.
%			- Hypervisor ohne Treiber
\subsubsection{Hypervisor ohne Treiber}
Eine geeignete Variante, um ein einheitliches Betriebssystem auf einem \gls{hmp} System zu betreiben, ist der Hypervisor.
Es gibt verschiedene Möglichkeiten der Abstraktion, die man mit einem Hypervisor erreichen kann.

%Die Auf Grund der in \cref{sec:arch_req} definierten Anfoderungen  eine Verifizierbarkeit des Hypervisor, was den Grad der möglichen Abstraktion stark einschenkt.
Da laut den in \cref{sec:arch_req} definierten Anforderungen der Verifizierbarkeit der mögliche Abstraktionsgrad stark eingeschränkt wird, eignet sich ein Hypervisor mit virtuellen Gerätetreibern aufgrund des Verifikationsaufwandes nicht als mögliche Implementierung auf einem \gls{hmp} System.
Daher muss der Hypervisor so weit wie möglich reduziert werden.
Aus dieser Schlussfolgerung ergibt sich weiter, dass alle Ressourcen zur Compilezeit einer \gls{vm} zugeordnet und Hardware-Treiber in die \gls{vm} implementiert werden müssen.
%				- HW Treiber werden in der VM implementiert
Der Zugang zur Hardware wird durch den Hypervisor an die \gls{vm} weiter gereicht.
%				- behandeln von Traps im Kernel
Der Hypervisor selbst behandelt lediglich die einkommenden Traps der \glspl{vm}.

%				- Kommunikationsschnittstelle zwischen vCPUs über Virtuelle Geräte
Um eine Kommunikation zwischen den \glspl{vm} zu ermöglichen, wird ein virtuelles Gerät erstellt.
Dieses Interface kann eventbasiert oder auch nachrichtenbasiert sein.
Unter anderem wäre es denkbar, dass die \glspl{vm} über ein virtuelles Netzwerkgerät kommunizieren und ein virtuelles Netzwerk die \glspl{vm} verbindet.

%				- Echtzeit Scheduling zwischen vCPUs
Ein Echtzeit-Scheduler garantiert die gewissen Rechenzeiten der einzelnen \glspl{vm}.
Um der Heterogenität angemessen zu begegnen, wird pro \gls{cpu} eine Instanz des Hypervisors betrieben und über ein in \cref{sec:multi} beschriebenes, \gls{rpc}-basiertes Kommunikationssystem miteinander verbunden.

%				- Vorteil: vCPU Schnittstelle hat einen anderen Abstraktionsgrad als andre Interfaces sie ist deutlich generischer als eine klassische BS Schnittstelle -> Benutzer kann seine eignete Schnittstelle und Architektur nutzen.
Der Vorteil dieser Hypervisor-Variante besteht darin, dass ein Benutzer durch die \gls{vcpu} die Möglichkeit erhält, dasjenige Interface zu verwenden, das zu seiner Anwendung passt.
Da die \gls{vcpu} eine echte \gls{cpu} darstellt ist das Interface sehr einfach.

%				- Nachteil: Höhere Komplexität im Kernel
%				- Nachteil: Synchrone Kommunikation nicht möglich
%				- Nachteil: HW Teilen zwischen vCPU nur über so was wie Semaphore möglich
Ein Nachteil ist das das Teilen von Hardware erschwert wird, da reale Hardware einen definierten Zustand besitzt.
Dieser wird entweder zwischen den \glspl{vm} geteilt oder beim Wechsel zwischen den \glspl{vm} gesichert.
Das sichern kann aber unter gewissen Umständen unmöglich sein kann.
Eine mögliche Lösung bestünde darin, eine Absprache mit anderen \glspl{vm} durch eine Art von Semaphore zu ermöglich.
Es verstößt jedoch gegen die Security-Prämisse, dass einer \gls{vm} bekannt ist, dass sie virtualisiert wird.
So kann nicht verschleiert werden, dass sie alleine auf der Hardware arbeitet.
Ein weiterer Nachteil des Hypervisors besteht darin, dass er mit einer synchronen Kommunikationsschnittstelle ebenfalls gegen diese Prämisse verstößt und daher schwierig zu implementieren ist.
%			- reiner Mikrokern
\subsubsection{Mikrokern}
%				- Mikrokern wie seL4
%				- Capability Modell für Sec und Kernel Objekt Verwaltung [ref Sec Kapitel]
Die zweite zu betrachtende Variante stellt ein Mikrokern dar, wie z. B. der seL4 mit einem Capability Modell als Verwaltungssystem für die Ressourcen.
Eine synchrone wie auch eine asynchrone Kommunikationsschnittstelle werden dem Kern im Userspace zur Verfügung gestellt.
Um eine spätere Verifikation des Gesamtsystems zu vereinfachen, wird die Möglichkeit geschaffen, Ressourcen zur Compilezeit zu allokieren.
Zudem wird eine Schnittstelle bereitgestellt, um eine userspace-gestützte Speicherverwaltung wie beim seL4 zu realisieren und dadurch die Dynamik zu gewährleisten.
%				- Echtzeit Scheduling zwischen Threads
Ebenso wie beim Hypervisor erfolgt auch hier die Installation eines Echtzeit-Schedulers im Kern.
%				- HW Treiber werden in der Usersapce implementiert
Die Treiber werden ähnlich wie beim Hypervisor im Userspace implementiert.
%				- Kommunikation zwischen CPUs über IPC und Events
Um auch die Heterogenität zu ermöglichen, wird zudem eine Instanz des Kernes pro \gls{cpu} laufen gelassen und eine \gls{rpc}-basierte Kommunikation zwischen den Kernen hergestellt.

%				- Vorteil: weniger Code im Kern -> besser für verfikation
Ein Vorteil dieser Methode ist, dass der Kern insgesamt sehr einfach aufgebaut ist und die zur Compilerzeit definierenden Threads  eine einfache Verifikation des Gesamtsystems ermöglichen.
%				- Vorteil: Syncrone Komuinkation möglich
Im Gegensatz zum Hypervisor ist bei der Mikrokern-Variante eine synchrone Kommunikation einfach zu realisieren und über die Capabilities zudem leichter zu sichern.
%				- Nachteil: Userpsace Interfae ist deutlich komplexer (seL4 Userspace Allocator  oder IPC etc.)
Weiter ist die Betriebssystemschnittstelle deutlich komplexer, da der Kern auch deutlich mehr Funktionalität bereitstellt.
%			- reiner Mikrokern + Hypervisor
\subsubsection{Hybrid: Mikrokern + Hypervisor}
%				- Vermischung beider Konzepte
Da die betrachteten Konzepte sehr viele Überschneidungen aufweisen, erscheint eine Mischung beider Varianten sinnvoll und realisierbar.
Hierbei entsteht ein Hybrid, der sowohl Mikrokern als auch Hypervisor ist.
\glspl{vm} werden als Threads implementiert, während man die Fähigkeit, Traps im Userspace zu behandeln, verwendet, um den Hypervisor zu implementieren.
Ein solcher Kern stellt zur Verwaltung der \glspl{vm} spezielle Capabilities zur Verfügung, um die Behandlung im Userspace zu vereinfachen.
%				- Vorteil: Vereint Vorteile beider Systme
Der so entstehende Kern verbindet alle Vorteile beider Architekturen.
%				- Nachteil: Userspace Implementierung ist Komplexester als beim reine Hypervisor. Zwei Threads für eine VM (einmal VM, einmal VVM)
Durch die Vermischung wird die Implementierung jedoch auch deutlich komplexer als es in den einzelnen Varianten der Fall ist, was wiederum eine Verifizierung des Systems schwieriger gestaltet.
\subsubsection{Resultat}
%			- Resultat: Mikrokern + Hypervisor ist zu bevorzugen zwar komplexer als der HV aber lifert Komuinikationspattern die mit einem HV nicht mgöich sind.
Da die Vorteile einer Hybrid-Variante diese Nachteile jedoch deutlich überwiegen, lohnt sich der dadurch entstehende Mehraufwand.
Im Zuge dieser Arbeit wird daher für ein \gls{hmp}-System ein Hybrid-Kern aus Hypervisor und Mikrokern empfohlen.
%		- statisch vs dynamisch
\subsection{Statisch versus dynamisch}
%			- wie in Anforderungen zu sehen beides wird gebraucht
Eine weitere Schwierigkeit, die aus den gegebenen Anforderungen entsteht, ist, dass der Kern die größtmögliche Dynamik benötigt, aber noch verifizierbar sein muss, was mit einem statischen System deutlich einfacher realisiert werden kann.
%			- HMP System sind von der Hardware her so Design beides zu untersetzen.
Betrachtet man allein die Hardware, stellt man fest, dass sie darauf ausgelegt wurde, ein Mischsystem laufen zu lassen.
%			- kleine Prozessoren für Sicherheitskritische Systeme
Die kleinen Prozessoren sind auf sicherheitskritische Anwendungen und die großen Prozessoren für beide Arten von, sowohl sicherheitskritischen als auch sicherheitsunkritischen, Systemen ausgerichtet.
%			- große Prozessoren für Sicherheitskritische Systeme und Sicherheitsunkritische Systeme

%			- Statisch gut für Verifikation und gut für Sicherheitskritische Systeme
Die statischen Betriebssysteme eignen sich gut für die Verifikation, sowie für sicherheitskritische Systeme.
%			- Dynamisch gut für Userinterfaces und nach Ladefähigkeit und gut für Sicherheitsunkritische Systeme
Die dynamischen Systeme eignen sich wiederum gut für Userinterfaces und ihre Erweiterbarkeit.
%			- Lösung: Mischung beider Varianten
Somit erscheint es als einfachste und pragmatischste Lösung, die Prozessoren fest einer Arbeit zuzuordnen.
Das folgende Kapitel widmet sich dem Versuch, einen Kern zu designen, der gleichzeitig dynamisch als auch statisch sein kann.
%		- Benutzerschnittstelle
\subsection{Betriebssystemschnittstelle}
%			- Wie in [ref Eignung für HMP System] beschrieben erfüllen die Interfaces wie Autosar-OS und ARINC~653 den Punkt der dynamik
Wie in \cref{sec:eignung_fuer_hmp_systeme} beschrieben, erfüllen die Interfaces wie \gls{autosar-os} und ARINC~653 den Punkt der Dynamik.
%			- POSIX ist im ganzen zu groß -> implemtiert viele veschiende redudante Meschanismen -> daher schwirg zu verfiziert
\gls{posix} erfüllt die Dynamik-Anforderung, implementiert jedoch viele verschiedene, teilweise redundante, Mechanismen und ist somit zu groß, um verifiziert zu werden.
%			- vCPU wie auch Mikrokern Interfaces eigenen sich um andre höhren Benutzerschnittstelle zu implemtieren. [ref Mach: A New Kernel Foundation For UNIX Development]
Die \gls{vcpu} wie auch das Mikrokern-Interface eignen sich gut, um eine höhere Benutzerschnittstelle zu implementieren. \cite{mach:1986}
%			- beide Interfaces sind aber auch idial um Programme direkt auf ihnen zu implemtieren
Beide Interfaces sind aber auch ideal, um Programme direkt auf ihnen zu implementieren.
%			-> Auswahl eines Mikrokern Interface und eines vCPU Interface
Da bereits als Architektur ein Hybrid aus Mikrokern und Hypervisor ausgewählt worden ist, erfolgt aus der Logik, das Mikrokern-Interface und ein \gls{vcpu} Interface zu benutzen; dadurch wird dem Benutzer die Entscheidung überlassen, welches
höhere Interface er für seinen Anwendungsfall nutzt.
%	- Grobdesign
\section{Grobdesign}
\label{sec:des_grobdesign}
%		- Aufbau des Abschnittes: Innen Nach Ausen: Kernel Objekte, Interprozessor Kommunikation, Statische Threads, Dynamisch Threads, Speicherverwaltung, Scheduling, vCPU
In diesem Abschnitt wird das Grobdesign des Betriebssystems und seiner Betriebssystemschnittstelle beschrieben.
Dabei soll der Kern von innen nach außen erläutert werden. D.h. zunächst widmet sich die Beschreibung den Kernobjekten und der Interprozessorkommunikation, im Anschluss dem Thread Model, der Speicherverwaltung und dem dazugehörigen Scheduling sowie zuletzt dem \gls{vcpu} Interface und der Betriebssystemschnittstelle.
%		- reiner Mikrokern + Hypervisor Mischung Statisch und Dynamisch
Es wird, wie im vorhergehenden Abschnitt beschrieben, ein Hybrid Kern aus Mikrokern und Hypervisor verwendet. Darüber hinaus gibt es statische Threads für sicherheitskritische Anwendungen und dynamische Threads für die sicherheitsunkritischen Anwendungen. Dabei wird darauf geachtet, dass die dynamischen Threads keinen Einfluss auf die statischen Threads haben können.
%		- Statischer Threads für Sicherheitskritische Anwendungen -> verifizierbar Teil
%		- Dynamischer Threads für Sicherheitsunkritische Anwendungen -> Darf kein Einfluss auf statische Threads haben

%		- Kernel Objekte
\subsection{Kernobjekte}
Der Kern verwaltet alle Ressourcen durch Kernobjekte.
%			- Kernel Objekte werden an eine CPU gepinnt
Aufgrund der Problematik, die in \cref{sec:kern_object} beschrieben ist, werden die Objekte an eine \gls{cpu} gepinnt.
Der Kern, der auf dieser \gls{cpu} läuft, gilt dann als Ansprechpartner für die anderen \glspl{cpu}.
%			- Kernel Objekte werden in Capability Listen verwaltet
Um ein Teil der Security Anforderungen zu erfüllen werden die Kernobjekte in Capability-Listen verwalten.
%			- Erstellung von weitere Kernel Objekten ist nur im Dynamischen Teil möglich
Erstellungen von weiteren Kernobjekten, die nicht zur Compilezeit festgelegt worden sind, sind nur in dynamischen Threads über einen nicht typisierten Speicher möglich.
%		- Interprozessor Kommunikation
\subsection{Interprozessor-Kommunikation}
%			- Kommunikation erfolgt über RCP basiertes Protokoll [Verweis: Analyse] besser für HMP Systeme geeignet
Die Kommunikation zwischen den einzelnen Kern-Instanzen erfolgt über ein \gls{rpc} basiertes Protokoll.
%			- Löst damit Adressraum Konflikten und die Caching Problematik
Das beschriebene Adressraum-Problem wird damit vollständig gelöst.
%			- Kernel muss mit zyklischen Abhängigkeiten klarkommen
%Kern muss mit zyklische Abhängigkeiten klarkommen, in dem beim Warten von Anfragen andrern einregneten Anfragen bearbeitet werden.
Es muss sichergestellt werden, dass der Kern mit zyklischen Abhängigkeiten umgehen kann. Dies bedeutet, dass eingehende Anfragen trotz ausgehender Anfragen bearbeitet werden müssen.
%			- alle Änderungen vom Kernel Objekten werden über RPC beauftragt und von dem Besitzer des Objektes Verarbeitet
Alle Änderungen an einem Objekt werden über das \gls{rpc} beauftragt und vom Besitzer des Objektes verarbeitet.
%		- Statische Threads
\subsection{Statische Threads}
%			 - Statische Kernel Objekte werden zur Compilzeit erstellt
Die einfachste Form der Threads sind die statischen Threads.
Diese werden zur Compilezeit über eine Konfiguration festgelegt.
Zu einem Thread gehört eine Capability-Liste, in der alle Ressourcen inklusive Adressraum des Threads verwaltet werden.
%			 - Statische Threads können ein Autostart Flag besitzen -> werden nach Systemstart gestartet
Die statischen Threads können eine Autostart-Markierung besitzen, wodurch sie vom Kern beim Systemstart gestartet werden.
%			 - Alle Threads bekommen bei Systemstart ihre Capability Übermittelt
%Beim Start eines Threads werden diesem alle Capabilities übermittelt.
%			 - Threads können andre Starten und wieder pausieren
Statische Threads können an einer beliebigen Stelle pausiert oder neu gestartet werden.
%		- Dynamisch Threads
\subsection{Dynamische Threads}
%			- Eine spezielle Form von Statischen Threads
Eine spezielle Form der statischen Threads sind die dynamischen Threads.
%			- Bekommen bei Thread Start nicht Typisierten Speicher im Form von Capability übergeben
Diese bekommen zur Startzeit den zur Compilezeit zugewiesen nicht-typisierten Speicher übergeben.
%			- Können mit nicht Typisierten Speicher neue Kernel Objekte erzeugen
Mithilfe dieses nicht-typisierten Speichers können beliebig neue Kernobjekte erzeugt und wieder gelöscht werden.
Einem dynamischen Thread dürfen statische Objekte beispielsweise zur Kommunikation zugeordnet werden, diese können allerdings nicht zurückgefordert oder gelöscht werden, aber dürfen an neue Threads weitergeben werden.
%		- Speicherverwaltung
\subsection{Speicherverwaltung}
\label{sec:mem}
%			- Speicherverwaltung existiert nur für Dynamisch Threads
Wie im vorherigen Abschnitt erläutert, bekommt ein dynamischer Thread nicht-typisierten Speicher zugewiesen, mit dem beliebig neue Objekte erzeugt werden können.
Dieser Speicher wird dem Thread genauso wie die statischen Objekte zur Compilezeit zugewiesen.
%			- Speicherverwaltung ist relativ komplex -> verfikation schwirg -> Um den Kernel klein zu halten wird die Spicherverwaltung in den Userspace ausgelagert
Der Kern enthält somit keine Speicherverwaltung, weshalb die Benutzer-Applikation den zu Verfügung gestellten Speicher verwalten muss.
Ein nicht-typisierter Speicher kann dafür in kleinere Einheiten unterteilt werden.
Weiter darf ein dynamischer Thread einem anderen dynamischen Thread Teile des nicht-typisierten Speichers weiter vererben.

%			- Speicher kann aus nicht Typisierten Speicher erstellt werden
Speicher, um neue Anwendungen zu laden, oder Arbeitsspeicher, wie Heap und Stack, können mithilfe von untypisiertem Speicher erstellt werden, in dem dieser in "`Speicher"' typisiert wird.
Pagetables werden mit der gleichen Methode erstellt und können einem Thread zugewiesen werden.
%			- Dynamische Kernel Objekte besitzen ein Speicherbesitzer der im Falle von einer Revoke Operation aufgerufen wird.

Speicher kann mit Hilfe der "`revoke"' Operation jederzeit zurückgefordert werden.
Um die Komplexität des Kernes weiter zu reduzieren wird die Verfolgung der Capabilities, nicht wie im seL4 Kern, im Kern erledigt sondern in den Userspace verlagert.
Somit kann der Kern die Objekte nicht automatisch löschen, wenn diese nicht mehr benötigt werden, sondern dies muss explizit vom Usersapce aus durchgeführt werden.
Jedem Objekt wird ein Userspace Speicherverwalter zugewiesen der die Aufgabe besitzt den Speicher zu verwalten.
Im Falle einer "`revoke"' Operation wird dieser automatisch benachrichtigt und kann die entsprechenden Aufräumarbeiten durchführen.
Erst wenn der Speicherverwalter den Kern benachrichtigt, dass alle Aufräumearbeiten abgeschlossen sind, wird die "`revoke"' Operation abgeschlossen und das Objekt gelöscht.
%			- Statische Kernel Objekte können nicht freigeben werden
Einem dynamischen Thread dürfen statische Objekte beispielsweise zur Kommunikation zugeordnet werden, diese können allerdings nicht zurückgefordert oder gelöscht werden.
%		- Scheduling
\subsection{Scheduling}
%			- prioritäts-gesteuert Scheduling verfahren für Echtzeitfähig
Die Threads werden mithilfe eines prioritätsgesteuerten Scheduling-Verfahrens verwaltet.
Dies ist für die meisten Echtzeit-Anwendungen vollkommen ausreichend.
Es wird ein Interface im Kern bereitgestellt, um andere Scheduler unterstützen zu können.
Userspace-Scheduler werden nicht vom Kern unterstützt.

Über das \gls{vcpu}-Interface ist es möglich einen beliebigen Scheduler zu implementieren, der dem prioritätsgesteuerten Scheduler dann unterliegt.
%		- vCPU Interface
\subsection{vCPU Interface}
%			- Interface zur Behandlung von Synchronen und Asynchronen Ausnahmen
Der Kern besitzt ein Interface zur Behandlung von synchronen und asynchronen Ausnahmen (Traps).
%			- Interface zur Veränderung von Register Inhalten von Client Threads inklusive Programm Counter
Weiter besitzt er eine Möglichkeit, die Register-Inhalte eines untergeordneten Threads sowie über Kernobjekte den Adressraum des Threads, zu manipulieren.
%		- Benutzerschnittstelle
\subsection{Betriebssystemschnittstelle}
%			- seL4 Ähnliches RPC basierte Kern Schnittstelle
Es wird eine seL4-ähnliche \gls{rpc}-basierte Betriebssystemschnittstelle verwendet.
%			- Kernobjekte werden über eine RPC basierte Schnittstelle angesprochen
%			- Jedes Kernobjekt besitzt seine eignen Funktionen die angesprochen werden können.
Jedes Kernobjekt besitzt hierbei spezielle Funktionen, die Auskunft über den Inhalt des Objektes liefern oder das Objekt verändern können.
%		- Kommunikation
\subsection{Kommunikation und Synchronisation}
%			- Jeder Thread kann über ein Synchrone Message basierte Komunkationsschnittstelle mit einem andrem Thread Kommunizieren.
Jeder Thread kann über eine synchrone, nachrichtenorientierte Kommunikationsschnittstelle mit einem anderen Thread kommunizieren.
Hierfür werden sogenannte Endpunkte definiert, die ein Thread ansprechen kann.
Die maximale Größe der Nachrichten wird zur Compilezeit festgelegt.

%			- Weiter existieren Event basierte Benachrichtigungsmechanismen
Zusätzlich existiert eine interrupt-/eventbasierte Schnittstelle.
%			- Event Basierte Kommunikation -> Transport keine explizite Nachricht es wird nur angeben das Event aufgetreten ist -> Interrupt ähnliche Kommunikation
Diese Schnittstelle transportiert keine explizite Nachricht. Sie gibt nur an, dass ein Event aufgetreten ist, liefert jedoch keine Begründung.
Ein Thread kann somit einen anderen Thread asynchron benachrichtigen.
%			- Weiter ist eine \gls{shm} bassierte Kommunikation möglich. -> THreads besitzen einfach nur gleiches Mapping
Weiter ist es möglich, einen geteilten Speicher über den Adressraum zu definieren, über den Daten ausgetauscht werden können.
%	- Fein Design
\section{Feindesign}
\label{sec:des_feindesign}
%		- In den folgenden Abschnitten werden diese einzeln Punkte weiter ausgeführt
In diesem Abschnitt werden die im Grobdesign definierten Rahmenbedingungen weiter ausgeführt.
%		- Aufbau: Innen Nach Außen, Kernel Objekte, Innterprozessor Kommunikation, Syscall Interface, vCPU Interface
Der Aufbau der Abschnitte erfolgt, wie auch im Grobdesign, von innen nach außen.
%		- Speicherverwaltung
\subsection{Speicherverwaltung}
Der Speicher wird zur Compilezeit verteilt.
%				- Speicher wird im Statisch Fall zu Compilezeit zugewisen
Alle statischen Objekte werden erzeugt und ihnen wird eine eindeutige Position im Speicher zugeordnet.
%				- Userspace Verwaltung im Dynaischen Fall
Um Dynamik zu unterstützen, kann der Rest des Speichers als nicht-typisierter Speicher an einen dynamischen Thread übergeben werden.
%				- Revoke Operation wird an Objekt Besitzer weitergeleitet. Umgeht so Trackingsystem für Capabilities
%		- Kernel Objekte / Capabilities
%			- Kernel Objekte:
\subsection{Kernobjekte und Capabilities}
Im folgenden Abschnitt werden alle Kernobjekt-Typen definiert.
%				- Cap List: Capability Liste
\subsubsection{Capability Listen}
\label{sec:cap_list}
%					- Verwaltung aller Kernel Objekte in Capability Listen (CList)
Alle Kernobjekte werden in sogenannten Capability-Listen (CLists) verwaltet.
%					- Listen werden mehrstufig erstellt wie bei seL4
Diese Listen sind, ähnlich wie beim seL4, mehrstufig und ähneln dem Aufbau eines Pagetable.
%					- Thread werden eine CListe zugeordnet
Einem Thread wird immer eine Capability-Liste zugeordnet.
%					- Thread kann über Index auf eine Capability zugreifen
Der Thread kann über den Index in der Liste auf eine Capability, also ein Kernobjekt, zugreifen.
%					- Mehrstufich durch bitmaske so wie pagetables
Der Index kodiert hierbei die Position in der Liste.
\cref{fig:CList} zeigt ein Beispiel für eine mehrstufige Capability-Liste. Bei dieser wird vom Benutzer definiert, wie viele Einträge eine Liste haben kann.
Die Anzahl der Einträge muss hierbei immer eine Zweierpotenz sein.
Möchte man beispielsweise auf den Endpoint in der dritten Ebene zugreifen, so lautet der Index, mit dem der Benutzer den Zugriff erhält: $0x\underbrace{0001}_{3. Ebene}\underbrace{01}_{2. Ebene}\underbrace{01}_{1. Ebene}$.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/CList}
	\caption{Beispielhafter Aufbau einer Capability-Liste}
	\label{fig:CList}
\end{figure}

Zusätzlich ist erlaubt, dass Einträge in der ersten Ebene bereits gültige Kernobjekte sind.
So ist auf das \gls{tcb} Kernobjekt über den Index $0x02$ und auf den Endpoint in der 2. Ebene über $0x0201$ zugreifbar.
Greift ein Benutzer hingegen auf ein Objekt zu, dass nicht vorhanden ist, wird ein Fehler ausgelöst.
%					- Jeder Eintrag besitzt eine Rechte Maske, Type, zusätzliche Infos zur Capability wie Pointer zu den Daten

Jeder Eintrag in der Liste besteht aus dem Typ, der CPU ID, die das Objekt verwaltet, und weiteren Informationen, die von dem Typen der Capability abhängig sind. Zum Beispiel ein Pointer zu den Daten oder eine physikalische Speicher-Adresse.
Weiter besitzt jeder Eintrag Zugriffsrechte wie Lesen, Schreiben, Ausführen und das Recht, dieses Objekt weiter zu verteilen.
Das Weiter-Verteil-Recht kann nur von einem dynamischen Thread verwendet werden.
%				- CPU: Spiegelt eine Physikalische \gls{cpu} wieder
\subsubsection{CPU}
Das \gls{cpu} Objekt ist ein logisches Objekt, das eine physikalische CPU widerspiegelt.
%					- Benötigt um die Position eines Objektes festzulegen
Dies wird benötigt, um Objekte an die CPU zu binden.
%					- liefert Information über die CPU wie Zustand, ISA, etc.
Über dieses logische Objekt kann der Thread Informationen über die \gls{cpu}-Anfragen, wie zum Beispiel den Zustand, \gls{isa}, die Größe der Pagetables, etc. erhalten.
Bei der Erstellung eines Objekts wird dieses \gls{cpu}-Objekt angegeben, um so das Objekt auf der \gls{cpu} zu erstellen.
Wenn ein Thread dieses Objekt nicht besitzt ist es so auch nicht möglich ein Objekt auf der \gls{cpu} zu erstellen.
%				- TCB: Informationen über den Thread
\subsubsection{Thread Control Block (TCB)}
\glsreset{tcb}
%					- Speichert alle Information eines Threads, Register, Status, CList, etc
Der \gls{tcb} speichert Informationen und Zustände über einen Thread.
Zum Beispiel wird im \gls{tcb} der aktuelle Registerinhalt eines Threads gespeichert, ebenso der Status und die Capability-Liste.
%				- Endpoints: Synchroner IPC Endpoint
\subsubsection{Endpunkt}
\glsreset{ipc}
%					- Synchrone Kommunikation wie in seL4.
Ein Endpunkt ist ein synchroner nachrichtenbasierter \gls{ipc} Endpunkt.
Über diesen Endpunkt können Threads mit anderen Threads kommunizieren.
%					- Kommunikation über Virtuelle Register
%Es kann hierbei nur ein Empfänger und mehre Senden geben.
Es kann hierbei mehre Empfänger und mehre Sender geben.

Um mehre Sender realisieren zu können, muss der Kern die eingehenden Anfragen in einer Liste organisieren um die Ortung der Nachrichten zu gewährleisten.
Normalerweiße würde ein Kern, der Zugriff auf alle Kernobjekt besitzt, lediglich das TCB Objekt in eine Liste einordnen, um so zu markieren das dieser Thread Daten senden möchte.
Um dann die Daten bei Bedarf von Thread A nach B zu kopieren.
Da der Adressraum eines Kerns stark eingeschränkt ist (siehe \cref{sec:arch_gen}) und ein Kern die Objekte des anderen Kerns nicht nutzen kann, muss hierfür eine andre Methode gefunden werden.
Hierfür existieren mehrere Puffer, wobei die Anzahl der Puffer zur Compilezeit global für alle Endpunkte festgelegt wird.
Dieser Puffer wird verwendet um die Anfragen zu organisieren.
Zum Zwecke der Kommunikation kopiert der Kern vom Userspace den Inhalt der Daten in einen Puffer und reiht den Puffer in eine Empfangsliste ein.
Falls kein freier Puffer mehr existiert, wird ein Fehler zurückgeben.
Hierbei besteht die Möglichkeit, dass der Absender der Nachricht eine Antwort benötigt, was in der Liste entsprechend vermerkt wird.
Falls eine Antwort nötig ist, reserviert der Sender der Nachricht den verwendeten Platz im Puffer, bis die Nachricht beantwortet oder verworfen worden ist.
In beiden Fällen wird der Sender einer Nachricht benachrichtigt und die Antwort in seinen virtuellen Register kopiert.
Der Sender besitzt ebenfalls die Möglichkeit, keine Antwort zu verlangen.
In diesem Fall wird kein Platz reserviert und der Platz beim Zustellen der Nachricht beim Empfänger freigeben und der Sender benachrichtigt das die Nachricht angekommen ist.
Der Empfänger bekommt über eine ID übermittelt mit der er auf eine bestimmte Nachricht Antworten kann.

Wenn mehrere Empfänger existieren Reihen die Empfänger sich in eine Liste ein.
Wenn mehre Nachrichten reinkommen werden die Nachrichten an die Empfänger in der Liste verteilt.
Hierbei bekommt der erste Empfänger der sich registriert hat die erste Nachricht, der zweite Empfänger die zweite Nachricht und so weiter.
Es wird immer nur eine Nachricht zugestellt und die Nachrichten werden nicht dupliziert.

Über die Endpunkte ist es im dynamischen Fall möglich Capabilities an andere Threads zu übertragen.
Diese werden beim Kopiervorgang in den Kern in Kernobjekt Pointer übersetzt.
Wird im statischen Fall versucht eine Capability zu übertragen wird dies verhindert.
\begin{comment} % alter Text + bla
	Diese Puffer werden benötigt da der Objekt Verwalter Speicher benötigt um die Anfragen von mehren Sendern Organisieren zu können.

	Diese Puffer werden benötigt da die CPU Speicher benötigt um die
	Anfragen zu Organisieren zu können.
	Normalerweiße würde man in dem TCB Objekt ein Eintag für eine
	Warteliste vorsehen.
	Da aber nicht alle Prozessoren auf jedes TCB Objekt zugreifen können
	muss ein Puffer im Endpoint erschaffen werden.
	Wenn bereits ein Puffer existiert kann dort auch die Daten abgelegt werden.




	Zum Zwecke dieser Kommunikation kopiert der Kern vim Userspace den Inhalt der Daten in einem im Endpunkt-Objekt vorgesehenen Puffer.
	Danach reiht er diesen Puffer in die Empfang Liste ein.
	Hierbei existieren mehrere Puffer, wobei die Anzahl der Puffer zur Compilezeit global für alle Endpunkte festgelegt wird.
	Falls kein freier Puffer mehr existiert, wird ein Fehler zurückgeben.
	Hierbei besteht die Möglichkeit, dass der Absender der Nachricht eine Antwort benötigt, was in der Liste entsprechend vermerkt wird.
	Falls eine Antwort nötig ist, reserviert der Sender der Nachricht den verwendeten Platz im Puffer, bis die Nachricht beantwortet oder verworfen worden ist.
	In beiden Fällen wird der Sender einer Nachricht benachrichtigt und die Antwort in seine virtuellen Register kopiert.
	Der Sender besitzt ebenfalls die Möglichkeit, keine Antwort zu verlangen. In diesem Fall wird kein Platz reserviert und der Platz beim Zustellen der Nachricht beim Empfänger freigeben.
	%					- Endpoints kann nur ein Thread entfangen
	Es kann hierbei mehrere Empfänger
	%					- Mehre Threads können in Endpoint senden
	und mehrere Sender geben.
	Im Falle von mehrere Empfänger werden die eingehenden Nachrichten in \gls{fifo} Order an die Empfänger verteilt.
	Dass heißt der Empfänger der als erstes blockiert wird empfängt zuerst.
	Beim anlegen eines Endpoint kann definiert werden ob es mehre Empfänger geben kann, die Anzahl der Empfänger wird global für alle Endpoints festgelegt.
\end{comment}
%				- Events: Asynchrone Benachrichtigen
\subsubsection{Interrupt}
Ein Interrupt entspricht einem physikalischen Hardware-Interrupt und stellt Funktionen bereit, um Interrupts im Userspace behandeln und verwalten zu können.
\subsubsection{Event}
%					- Asynchrone Kommunikation wie in seL4 so änlich wie posix signals
Events sind asynchrone Benachrichtigungen, die keine Nachricht übertragen, sondern nur anzeigen, das ein Ereignis eingetreten ist.
Sie entsprechen der Notifikation des seL4-Kerns und des Signals von \gls{posix}.
Ein Event-Objekt besteht aus 64 einzelnen Ereignissen, die die Information übertragen, dass das Ereignis eingetreten ist.
Sie speichern jedoch nicht, wann und warum dieses eintritt.
%					- Mehre Threads können empfangen und senden
Mehrere Threads können die Ereignisse empfangen, der Empfänger wartet bis spezifische Ereignisse auftreten.
%					- Empfänger wartetet auf eine gewisse bitmaske
Mithilfe einer Bitmaske kann der Empfänger im Thread auswählen, bei welchem Ereignis er geweckt werden möchte.
Er kann zudem bestimmen, ob er benachrichtigt wird, wenn alle gewünschten Ereignissen oder wenn eines der ausgewählten Ereignisen aufgetreten ist.
Weiter kann definiert werden, ob die Ereignise automatisch oder manuell zurückgesetzt werden sollen.
%					- Sender Setzt nur eine bitmaske
Der Sender-Thread setzt ein oder mehrere Ereignisse mithilfe einer Bitmaske und kann somit den Empfänger wecken.
Da die Möglichkeit besteht das mehre Empfänger auf ein Event Objekt warten muss festgelegt werden wie der Kern verfahren soll, wenn mehre Threads auf die gleichen Ereignisse warten.
Hierbei bieten die Event Objekte zwei Möglichkeiten:
Einerseits besteht die Möglichkeit, dass alle Threads auf die das Ereignis zutrifft geweckt werden. Andererseits besteht die Möglichkeit, dass der erste Thread auf den das Ereignis zutrifft geweckt wird.
Dieses Verhalten wird bei der Erstellung des Event Objektes definiert.
%					- HW Interrupts werden über Events an Userspace weitergeleitet
%				- Event Group
%					- Spinelle Form von Events
%					- Für Gruppierung von Endpoints und Events
%					- Funktionsweise vergleichbar mit POSIX Select
Weiter besteht die Möglichkeit, andere Capabilities mit einem Event zu verknüpfen.
Folgende Ereignise können registriert werden:
\begin{itemize}
	\item[\gls{tcb}] wird ausgelöst, wenn ein Trap von dem dazugehörigen Thread ausgelöst wird. Auch die Art des Traps kann ausgewählt werden.
	\item[Endpoint] wird ausgelöst, wenn eine neue Nachricht eintrifft.
	\item[Event] wird ausgelöst, wenn ein neues Ereignis eingetreten ist. Genauso wie beim Empfangen eines Events kann eine Bitmaske übergeben werden, um auf nur bestimmte Ergebnisse zu warten.
	So ist es möglich, auf mehr als 64 Ereignisse zu warten.
	\item[Interrupt] wird ausgelöst, wenn ein Hardware-Interrupt aufgetreten ist.
\end{itemize}
%				- Page Dic: Seitentabelle. Für alle Layer gleich.
\subsubsection{Page Directory}
%					- Seitentabelle von Capability eintag abhänig welcher Layer
%					- Hardware Spezifisch
Die Page Directory entspricht einer physikalischen Seitentabelle und wird verwendet, um die \gls{mmu} zu konfigurieren.
Physikalische Seitentabellen sind mehrstufig organisiert, beim Anlegen von Seitentabellen wird angegeben, um welchen Layer es sich handelt.
Wie im Analyse-Kapitel beschrieben ist es möglich, dass in einem \gls{hmp}-System unterschiedliche Adressräume existieren können (z.B. 32 Bit und 40 Bit).
Somit ist das Layout der Seitentabellen prozessorspezifisch.
Um im Userspace eine Speicherverwaltung zu realisieren müssen hierfür über eine Schnittstelle die Metainformationen bereitgestellt werden.
Metainformationen sind beispielsweise: Anzahl der Layer, Größe, etc..
Das Anlegen von neuen Seitentabellen wird nur von dynamischen Threads verwendet.
Die nötigen Seitentabellen für das statische System werden zur Compilezeit angelegt.
Da dieses Kernobjekt hardwarespezifisch ist, werden alle Metainformationen in dem Capability-Listeneintrag gespeichert.
Dort ist hinterlegt, unter welcher physikalischen und virtuellen Adresse die Seitentabelle aufzufinden ist.
Es wird eine Betriebssystemschnittstelle zu Verfügung gestellt, um Einträge in der Seitentabelle anzulegen.
%				- Page: Speicher (zum Beispiel 4K Seite) (nicht wirklich ein Kernel Objekt, nur Verwaltung Objekt für Speicher)
\subsubsection{Page}
Bei dem Seiten-Objekt handelt es sich um eine physikalische Speicherseite, die häufig 4 Kilobyte groß ist.
%					- RAM Speicher Seite
Dabei ist das Page-Objekt kein Kernobjekt im eigentlichen Sinne, sondern nur eine Verwaltungseinheit. Wie bei der Seitentabelle werden die Metainformationen in der Capability-Liste gespeichert. Eine Seite kann in eine Seitentabelle eingetragen werden.
Statische Seiten werden zur Compilezeit vergeben und zugeordnet.
Dynamische Threads verwenden dieses Kernobjekt, um Speicher aus untypisiertem Speicher zu erhalten.
%				- VCPU: Virutelle CPU
\subsubsection{vCPU}
%					- Spizelleform eines TCB
Bei dem \gls{vcpu} Kernobjekt handelt es sich um eine Spezialform des \gls{tcb} Objektes.
%					- Enhählt zwei TCB einer für die VM und einer für VVM und eine Event Group
Das Kernobjekt enthält zwei \gls{tcb} Objekte und ein Event-Objekt.
Eines der \gls{tcb} Objekte ist die \gls{vm}, das andere Objekt ist der Hypervisor der \gls{vm}.
%					- VVM Wartet auf Events die in der Event Group auftreten (Nachrichten von einem Treiber Thrads, Sncrone Traps der VM,
Der Hypervisor nutzt das Event-Objekt, um auf die Traps der \gls{vm} und auf andere Events wie zum Beispiel Interrupts, die die \gls{vm} betreffen, zu warten.
%					- Vorteil: Schnellers Wechseln zwischen VM und VVM, VM und VVM können niemals gleichzeitig laufen
Gegenüber dem Scheduler tritt das \gls{vcpu} Objekt als eine Rechnereinheit auf.
Diese Methode ermöglicht einen schnellen Wechsel zwischen Hypervisor und der \gls{vm}.
Im Falle eines Traps in der \gls{vm} ist ersichtlich, dass der Hypervisor aufgerufen werden muss.
Umgekehrt besteht die Gewissheit, dass beim erneuten Wechsel vom Hypervisor in die \gls{vm} die \gls{vm} Rechenzeiten bekommt.
Somit kann vom Aufruf des Schedulers in diesem Fall abgesehen werden.
%		- Innterprozessor Kommunikation
\subsection{Interprozessor-Kommunikation}
\glsreset{rpc}
%			- Kernel Objekt Schutz mehre Möglichkeiten [Verweis: Analyse], Big Kernel Lock, Kernel Objekt Locks, RPC basiertes Protokoll
Wie im \cref{sec:kern_object} beschrieben, müssen die Kernobjekte mithilfe einer der vorgestellten Methoden gesichert werden.
%			- Aus Analyse: RPC basiertes Kommunikation zwischen Kernel beste Lösung für HMP System
Aus der Analyse resultiert, dass die RPC-Protokoll-Variante die beste Methode ist, den Schutz in einem \gls{hmp} System zu gewährleisten.
%			- Beschreibung RPC Prokoll:
Im folgenden Abschnitt wird das \gls{rpc} Protokoll beschrieben.
%			- Kernel Objekt werden CPU fest zugeornet und können nicht verschoben werden
Kernobjekte werden einer \gls{cpu} fest zugeordnet und können nicht auf einen anderen Kern verschoben werden.
%			- In Cap listen werden Pointer gespeichert die nur im Adressraum des Cores zu sehen sind dem das Objekt gehört
In den Capability-Listen werden, wie beschrieben, Pointer auf das Objekt gespeichert.
Diese Pointer entsprechen einer gültigen Speicheradresse im Adressraum des verwalteten Cores.
%			- Zur jeder Cap Listeintrag wird ein zuständiger Core markiert
Um Objekte zuzuordnen wird in dem Eintrag zusätzlich eine CPU-ID gespeichert.
%			- Änderung an einer Cap wird über RPC Protokoll beantragt -> Solange Request läuft wechselt der Core auf den Userspace und wird bei Abschluss benachrichtigt
Jede Interaktion mit einem Kernobjekt, das einer anderen \gls{cpu} zugeordnet worden ist, muss über das \gls{rpc} Protokoll abgewickelt werden.
%			- Jede Kernel Instanz besitzt eine Interrupt + Ring Puffer Verbindung zu jedem anderen Kernel Instanz
Dazu besitzt jeder Kern eine eigenen Kommunikationskanal in Form eines Ring-Puffers zu jedem anderen Kern.
Falls der Ring-Puffer ausgelastet ist, muss der Kern solange warten, bis wieder Platz im Puffer ist.
%			- Kernel benachrichtigen sich über Interrupts
Beim Versenden einer Nachricht an einen anderen Kern wird der andere Kern über einen Prozessor-Prozessor-Interrupt benachrichtigt.
Um zyklische Deadlocks zu vermeiden muss jeder Kern beim Verlassen des Kerns oder beim Warten auf eine Anfrage eingehende Nachrichten bearbeiten.
Der Interrupt wird beim Betreten maskiert und beim Verlassen wieder freigeben.

%				- KommunikationsID, Cap Länge, Data Länge, Cap Pointer, Daten

\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		&\multicolumn{10}{l|}{0}&\multicolumn{6}{l|}{1}\\
		&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&0&1&2&3&4&5\\\hline
		0&\multicolumn{16}{c|}{\multirow{4}{*}{TCB Pointer}}\\\cline{1-1}
		1&\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\cline{1-1}
		2&\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\cline{1-1}
		3&\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\hline
		4&\multicolumn{16}{c|}{\multirow{4}{*}{CList Index}}\\\cline{1-1}
		5&\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\cline{1-1}
		6&\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\cline{1-1}
		7&\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\hline
		12&\multicolumn{8}{c|}{Function ID}&\multicolumn{8}{c|}{Options}\\\hline
		12&\multicolumn{8}{c|}{Capability Length}&\multicolumn{8}{c|}{Data Length}\\\hline
		13&\multicolumn{16}{c|}{Capabilities}\\\cline{1-1}
		  &\multicolumn{16}{c|}{\ldots                      }\\\cline{1-1}
		n &\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\hline
		n + 1 &\multicolumn{16}{c|}{Data}\\\cline{1-1}
		  &\multicolumn{16}{c|}{\ldots                      }\\\cline{1-1}
		m &\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Nachrichten Aufbau}
	\label{tab:msg}
\end{table}
%			- Aufbau Messages:
In \cref{tab:msg} ist der Aufbau einer Nachricht zu erkennen.
%				- Header ->  Cap Pointer -> Daten
Um die Nachrichten zuzuordnen besitzt jede Nachricht einen Header.
%				- Header: KommunikationsID, Cap Länge, Data Länge
Dieser Header besitzt einen  Kommunikationsidentifikator am Anfang der Nachricht.
%				- Als KommunikationsID wird der Pointer des Thrads verwendet + Cap Index nummer
Der Kommunikationsidentifikator besteht aus dem Pointer des \glspl{tcb} und der Capability-Indexnummer.
%				- Jede Anfrage und Antwort enthält KommunikationsID Kernel kann so den Thread zuordnen
Dieser Kommunikationsidentifikator wird beim Senden sowie beim Empfangen einer Nachricht übermittelt, um die Nachricht später zuordnen zu können.
Die Nachricht besitzt eine festgelegte Größe, die der maximalen Größe der übertragenen Daten entspricht.
Um eine Funktion auszuwählen wird ein Funktions-/Antwortidentifikator übertragen, der den Grund der Übermittlung festlegt.
Weiter wird mindestens eine Capability übertragen, über die festgelegt wird, auf welches Kernobjekt die Funktion ausgeführt werden soll.
Eine Capability entspricht einem Eintrag in der Capability-Liste (siehe: \cref{sec:cap_list}).
Um im dynamischen Fall Capabilities an einen anderen Thread zu vermitteln, besteht die Möglichkeit, mehr als eine Capability zu übertragen.
Danach folgen die eigentlichen Daten, die funktionsabhängig sind.
Weiter ist es über einen speziellen Antwortidentifikator möglich, einen Fehler zurück zu übermitteln.
Im Falle einer Antwort wird keine Capability übermittelt, da  diese Übermittlung bereits über den Header erfolgt ist.
%		- Systemcall Interface
\subsection{Systemcall Interface}
Die zentrale Betriebssystemschnittstelle ist das Systemcall Interface.
Über das Systemcall Interface ist es dem Benutzer möglich, eine Betriebssystemfunktion auszuwählen.
%			- Tanenbaum führt drei wichtige Design Punkte auf: Simplicity, Completeness und Efficiency
%			- Zwei Möglichkeiten: Klassisch für jede Kernel Funktion ein Systemcall oder RPC bassiertes System
Hierfür existieren zwei Möglichkeiten: Zum einen ein klassisches Systemcall Interface, also für jede der Kernfunktionen ein Systemcall, oder zum anderen ein RPC basiertes Interface.
%			- Klassisches Systemcall Inteface
Im Folgenden werden beide Interfaces diskutiert und eines davon ausgewählt.
\subsubsection{Klassisches Systemcall Interface}
%				- Für jede Capability mehre spezifizierte System Call
Im klassischen Fall existieren für jede Capability mehrere spezialisierte Systemcalls.
%				- Vorteil: Einfach zu Programmieren im Userspace und Kernelspace
Der Vorteil dieser Methode besteht darin, dass sie im Userspace und im Kernspace einfach umsetzbar ist.
%				- Nachteil: Fügt mehre Eintrittspunkte zum Kernel hinzu -> Verifikation Schwieger
Allerdings besitzt die Methode auch den Nachteil, dass der Kern mit benutzerdefinierten Pointern arbeiten muss, um größere Datenmengen mit dem Kern auszutauschen.
Diese können auf eine nicht eingeblendete Seite zeigen und so einen Seitenzugriffsfehler auslösen.
Somit muss der Kern Methoden bereitstellen, um einen derartigen Seitenzugriffsfehler zu verhindern, was wiederum die Komplexität des Kerns erhöht.
%			- RPC bassiertes System
\subsubsection{RPC-basiertes Interface}
%				- Es existieren nur acht Syscalls: call, send, recv, reply, replyRecv, sendNB, recvNB, yield
Das \gls{rpc} basierte Interface besitzt nur acht Systemcalls.
\begin{itemize}
	\item call: Senden und Empfangen einer Nachricht
	\item send: Senden einer Nachricht
	\item recv: Empfangen einer Nachricht
	\item reply: Antworten auf eine Nachricht
	\item replyRecv: Antworten und Empfangen einer Nachricht
	\item sendNB: Nicht blockierendes Senden
	\item recvNB: Nicht blockierendes Empfangen
	\item yield: Rechenzeit abgeben
\end{itemize}
%				- Kommutation unter den Threads und zum Kernel erfolgt über ein RPC Message Format
Die Kommunikation erfolgt über ein RPC-Message-Format.

Die Userspace-Kommunikation erfolgt, wie im seL4, über sogenannte virtuelle Register.
Ein Register hat hierbei 33 Bit; es können minimal 64 Register existieren.
Über die Konfiguration des Kerns kann die Anzahl der Register erhöht werden.
Um dies zu erreichen, werden die ersten Register auf echte Hardware Register abgebildet.
Die virtuellen Register werden beim Anlegen eines \glspl{tcb} definiert, wodurch verhindert wird, dass der Kern mit vom Benutzer definierten Pointern arbeiten muss.
%				- Einzeln Funktionen der Capabilities werden über Messages angesteuert.
die einzelnen Funktionen der Kernobjekte werden über Messages angesteuert.
%				- Maximal Größe der nachrichten ist durch eine Puffer Größe festgelegt
Die maximale Größe einer Nachricht wird durch die Anzahl der virtuellen Register begrenzt.
Für größere Kommunikation besteht die Möglichkeit, bei dynamischen Threads die Rechte an einem Speicherabschnitt über die Capabilities an einen anderen Thread zu übergeben.
Für statische Threads muss dafür Shared Memory beim Definieren des Adressraums vorgesehen werden.

%				- Vorteil: Kernel - Pattern kann an Kernel Kommunikation angepasst werden
Ein wichtiger Vorteil dieser Methode besteht darin, dass das Protokoll der Interprozessorkommunikation ähnelt und somit einfach transformiert werden kann.
Weiter muss der Kern nicht mit benutzerdefinierten Pointern arbeiten, was die Wahrscheinlichkeit von Seitenzugriffsfehlern vermindert.
%				- Vorteil: Gültigkeit einer Nachricht einfacher zu Überwürfen
Die Gültigkeit einer Nachricht ist für den Kern sehr einfach überprüfbar.
%				- Nachteil: Komplexere Implementierung im Userspace
Der Nachteil besteht wiederum darin, dass die Userspace-Implementierung deutlich komplexer ist, da die Nachrichten bei jedem Systemcall erst aufgebaut werden müssen.
%			- Finales Design:
\subsubsection{Finales Design}
%				- RPC Basiert syscall Interface mit den acht Syscalls
Zwar ist das klassische Design einfacher umsetzbar, doch das \gls{rpc}-basierte Protokoll verhindert erfolgreich, dass der Kern sich mit fehlerhaften Zugriffen beschäftigen muss.
Daher wird für den Kern eine \gls{rpc}-basierte Lösung bevorzugt.
%				- Maximale Puffer Größe wird durch Config festgelegt,
%				- Definition des Messages Formates
\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		&\multicolumn{10}{l|}{0}&\multicolumn{6}{l|}{1}\\
		&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&0&1&2&3&4&5\\\hline
		12&\multicolumn{8}{c|}{Function ID}&\multicolumn{8}{c|}{Options}\\\hline
		12&\multicolumn{8}{c|}{Capability Length}&\multicolumn{8}{c|}{Data Length}\\\hline
		13&\multicolumn{16}{c|}{Capabilities}\\\cline{1-1}
		  &\multicolumn{16}{c|}{\ldots                      }\\\cline{1-1}
		n &\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\hline
		n + 1 &\multicolumn{16}{c|}{Data}\\\cline{1-1}
		  &\multicolumn{16}{c|}{\ldots                      }\\\cline{1-1}
		m &\multicolumn{16}{c|}{                            }\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Nachrichten-Aufbau}
	\label{tab:user_msg}
\end{table}
Das Message-Format ähnelt, wie man in \cref{tab:user_msg} erkennen kann, der Interprozessor-Kommunikation.
Der einzige Unterschied zwischen beiden besteht darin, dass kein Kommunikationsidentifikator benötigt wird, da die Anfrage eindeutig dem Thread zugeordnet werden kann, der gerade läuft.
%					- Header -> Caps -> Daten
%					- Header: CapID, FunktionID, CapsLength, DataLength
%
